羅冠聰：中國有多脆弱，才會受這些言論威脅?

自詡強國，卻將市民接受傳媒訪問、叫口號、更新Twitter視為「危害國家安全」，這是何等諷刺？這個國家有多脆弱，才會受這些言論威脅？才會用盡所有辦法，務求令一位傳媒大亨噤聲，由商人一躍而成全球皆知的良心犯？

香港喪失司法獨立、法庭飽受中共制肘是人所共知的事實，法官「獨立」的升遷委任制在三權統一的新現況底下，由以往確保司法體制不受行政立法機關影響，變成法庭直接面對中共政治壓力的快速通道。

在中共統一三權之後的新香港，我們再也不能盲目信任這些前朝鞏固下來的江山。香港的法治就正如一座在浮沙上的堡壘，即使是由銅壁鐵壁組成，貌似相當堅固，卻極容易從根本被一舉攻陷。

法律界一直流傳一個故事：CJ（Chief Justice）是不看本地中文媒體的，他每天起身就是翻紐時等國際媒體，最多只看南華早報。雖然我當然無法Fact Check這則故事，但在這幾天的判決可見，似乎在他的報紙架中，多出了文匯報和大公報。

黎智英獲准保釋，能夠回家過聖誕以及跨年，當然值得慶賀。但安穩的日子，只能去到再次上庭的四月；即使能夠回到家中，代價則是被剝奪言論自由以及行動自由，成為被中共建制不斷攻擊的標靶，難以還擊。

在八十年代主權移交談判時，鄧小平曾說中國共產黨是罵不倒的。廿多年過去，中共現在卻怕到不得了，寧願犧牴香港數十年的基石，來換取政府不被捱罵的特權。中國人喜愛面子，愛到將骨頭敲碎的程度。而代價就是，國際社會再也不承認香港的特殊地位，本應處於中西緩衝區來吸收雙方的差異歧見，變成被硬生拉址至極權陣營。香港，由保護雙方的condom，變成真正用完即棄的condom了。

社會動盪是政策失衡的先兆，也是能讓民憤得到平息和抒發的渠道。也許過去極為龐大的經濟紅利能夠讓人民忍受專制侵害，但在國際日漸圍堵中共的情況下，這種「契約」能否持續，是很大的問號。這個講真話就是罪名的國家，最終只會被真相的力量吞噬。

圖：美聯社

#國際連結

👉訂閱Patreon，了解我的思想、工作、生活：
👉訂閱「國際戰線頻道」 零時差緊貼最新動態：

平安夜前夕先同男朋友鬧交，自己一個究竟去邊好？